---
layout: post
title: 赋值断言、is 关键字、可调用类型注解和类型推导
---

# 赋值断言、is 关键字、可调用类型注解和类型推导

到本节为止，我们可以说已经把 TypeScript 的基础知识阶段的内容大致学完了，但是依然有几个零碎的知识点我们没有提到，这里做一个补充。

然后我们会有一个小小的实战环节，之后我们就可以在生产环境中使用 TypeScript，也就是说在 TypeScript 的业务代码编写层面是不会有太多问题了。

## 明确赋值断言

TypeScript 2.7 引入了一个新的控制严格性的标记: `--strictPropertyInitialization`

它的作用就是保证变量声明和实例属性都会有初始值:

```
class StrictClass {
    foo: number;
    bar = 'hello';
    baz: boolean; // 属性“baz”没有初始化表达式，且未在构造函数中明确赋值
    constructor() {
        this.foo = 42;
    }
}

```

这个功能本来是帮助开发者写出更严格的代码的，但是有的时候它并不是开发者的错误，而是不可避免的情况:

* 该属性本来就可以是 `undefined`，这种情况下添加类型undefined
* 属性被间接初始化了（例如构造函数中调用一个方法，更改了属性的值）

显然编译器没有开发者聪明，我们需要提醒编译器这里并不需要一个初始值，这就需要「明确赋值断言」。

明确赋值断言是一项功能，它允许将`!`放置在实例属性和变量声明之后，来表明此属性已经确定它已经被赋值了:

```
let x: number;
initialize();
console.log(x + x); // 在赋值前使用了变量“x”。ts(2454)
function initialize() {
    x = 10;
}

```

上面的例子就很棘手,我们明明已经间接地赋值了，但是它依然报错，因此我们 `let x!: number` 来修复此问题，同样也可以在表达式中直接使用:

```
let x: number;
initialize();
console.log(x! + x!); //ok

function initialize() {
    x = 10;
}

```

## is 关键字

如果你阅读过一些 TypeScript 代码，可能会看到类似于下面这种情况:

```
export function foo(arg: string): arg is MyType {
    return ...
}

```

你会好奇 `arg is MyType` 的 `is` 关键字是干什么的\?然而 TypeScript 文档中几乎没有体现它的用法.

看下面的例子:

```
function isString(test: any): test is string{
    return typeof test === 'string';
}

function example(foo: number | string){
    if(isString(foo)){
        console.log('it is a string' + foo);
        console.log(foo.length); // string function
    }
}
example('hello world');

```

其实他的作用就是判断 `test` 是不是 `string` 类型，并根据结果返回 `boolean` 相关类型.

看到这里肯定有人有疑问了，这不是多此一举吗\?直接返回 `boolean` 跟这个有什么区别\?

把我们把 `test is string` 换成 `boolean` 看看效果:

![2019-10-08-16-00-55](https://user-gold-cdn.xitu.io/2019/10/11/16dbb1378749a2c3?w=656&h=271&f=png&s=54337)

我们看到直接报错，这是为什么\?

因为 `is` 为关键字的「类型谓语」把参数的类型范围缩小了,当使用了 `test is string` 之后,我们通过 `isString(foo) === true` 明确知道其中的参数是 `string`,而 `boolean` 并没有这个能力,这就是 `is` 关键字存在的意义.

## 可调用类型注解

我们已经可以用静态类型注解我们的函数、参数等等，但是假设我们有一个接口，我们如何操作才能让它被注解为可执行的:

```
interface ToString {
  
}

declare const sometingToString: ToString;

sometingToString() // This expression is not callable. Type 'ToString' has no call signatures.ts(2349)

```

上述代码会报错，因为表达式是不可调用的。

我们必须用一种方法让编译器知道这个是可调用的，我们可以这样：

```
interface ToString {
  (): string
}

declare const sometingToString: ToString;

sometingToString() // ok

```

那么，当我们想实例化它呢？

```
interface ToString {
  (): string
}

declare const sometingToString: ToString;

new sometingToString() // 其目标缺少构造签名的 "new" 表达式隐式具有 "any" 类型

```

上述方法就失灵了，我们可以加上 `new` 来表示此接口可以实例化。

```
interface ToString {
  new (): string
}

declare const sometingToString: ToString;

new sometingToString() // ok

```

## 类型推导

### 函数返回类型推导

我们在小册子的一开始就见识了「类型推导」的魅力：

```
function greeter(person: string) {
    return "Hello, " + person
}


```

此时我们可以看到，`greeter`函数自动加上了返回值类型，这是 TypeScript 自带的\_类型推导\_。

### 多类型联合推导

我们假设这样一个数组：

```
let arr1 = [1, 'one', 1n]

```

我们看看它的类型推导结果:

![2019-10-10-21-19-58](https://user-gold-cdn.xitu.io/2019/10/11/16dbb137881d5426?w=424&h=70&f=png&s=10757)

编译器把它推导成了一个联合类型：`string | number | bigint`

### 解构推导

在解构赋值过程中，也会有类型推导

```
const bar = [1, 2];
let [a, b] = bar;

a = 'hello'; // Error：不能把 'string' 类型赋值给 'number' 类型

```

### 类型推导的不足

类型推导似乎无处不在，我们也享受这类型推导的好处，但是类型推导也有其力所不及之处，比如下面代码：

```
const action = {
  type: 'update',
  payload: {
    id: 10
  }
}

```

类型推导的结果是这样的：

![2019-10-10-21-26-20](https://user-gold-cdn.xitu.io/2019/10/11/16dbb13788437699?w=170&h=134&f=png&s=10697)

这似乎没什么不对，但是我们需要的 `type` 属性的类型是「字符串字面量」类型，而不是 string，这就是类型推导的无法做到的了。

这个时候或者我们用类型断言帮助编译器，或者声明一个接口，类型推导就难有用武之地了。

```
interface Action {
  type: 'update',
  payload: {
    id: number
  }
}

const action: Action = {
  type: 'update',
  payload: {
    id: 10
  }
}

```

## 小结

除了上面的知识点之外还有非常多的知识点，但是由于并不常用我们就不一一介绍，这些知识点在官方文档中体现的也不多,建议去阅读[TypeScript的版本概要](https://www.typescriptlang.org/docs/handbook/release-notes/overview.html)，在每个更新内容中都会有一些新的信息提供给我们。